\section{Wprowadzenie}
Obecnie, w 2019r. na rynku dostępnych jest wiele implementacji blockchaina. Większość to bezpośrednie forki kodu źródłowego Bitcoina, jednak część z nich została napisana od podstaw. Mnogość rozwiązań wynika np. z używanych algorytmów do wydobywania bloków, czasem ich tworzenia czy dystrybucji zasobów. Alternatywne implementacje tworzone są zazwyczaj za pomocą hard forku. Oznacza to, że starsza część łańcucha jest wspólna dla obu rozwiązań. Choć w teorii za pomocą tej techniki, tworzone jest nowe rozwiązanie, podstawowe parametry muszą zostać takie same. Dlatego zalecane jest tworzenie własnego rozwiązania od podstaw, lub stworzenie forka Bitcoina.